# 제목

지도 만드는 개발자 라고 직업을 소개하면 종종 ‘어려서부터 지도를 좋아했나봐요' 하는 질문을 받게된다. 그랬으면 좋았을텐데, 안타깝게도 어려서는 사회과부도 이외의 지도를 본 기억이 없다. 굳이 지도에 관련된 기억이라면, 가족이 먼 길을 움직일 때면 뒷좌석에서 여러번 접어 두툼한 고속도로 지도를 손바닥 두 개만한 크기로 편 후 이리 저리 돌리며 방향을 읽는 어머니나 아버지를 뒷좌석에 앉아 바라본 기억 정도일까.

스마트폰을 구입한 이후에야 지도를 처음으로 손에 쥐어보았다. 처음으로 지도를 사용해 본 날은 친구와 저녁을 먹기로 하고 홍대에서 만난 날이었다. 신문물에 들떠있던 나는 이름만 들어본 식당을 찾아보겠다며 나섰다. 익숙한 거리니 식당 위치를 보면 어딘지 금방 찾을 수 있을 거라고 생각했지만, 지도 위의 거리는 내 머릿 속의 홍대 거리와는 전혀 달랐다. 나는 6번 출구로 나가서 직진, 빵집이 보이는 길에서 좌회전, 하는 방식으로 몇 개의 랜드마크를 중심으로 방향을 잡곤 했다. 물론 모바일 지도는 내 머릿 속의 랜드마크와는 상관없이 가장 효율적인 길 안내를 보여주었고, 머릿 속에서 좌표를 잃어버린 나는 스스로가 지도 어디에 있는지, 어디에서 어느 방향으로 꺾어야하는 지를 도저히 파악할 수 없었다. 결국 저녁은 한참 늦어졌고 친구에게 굉장한 핀잔을 들으며 저녁을 먹었다.

종종 매일 스마트폰을 통해 지도를 보면서 성장기를 보내는 세대들은 공간을 어떻게 다르게 인식하는지 궁금해질 때가 있다. 모바일 지도 길찾기에 적응하지 못한 나의 이야기같은 것 굉장히 옛날 이야기처럼 느껴질까.

## 1.

일상생활에서 지도가 쓰이는 쓰임새는 다양하다. 이름만 들어본 식당을 찾기 위해서,  어떤 식당이 있는지 둘러보기 위해서, 그 식당까지 가는 길을 찾기 위해서, 또는 내가 따로 맛집을 저장해둔 곳들을 한 번에 살펴보기 위해서 지도를 사용한다. 이렇게 지도는 그 쓰임새에 따라 다양한 형태로 존재하지만, 기본적으로 공간 데이터를 시각화한 결과물이다. 도로나 건물, 하천 등등 공간에 존재하는 다양한 지형지물들은 자신의 속성을 잘 나타낼 수 있는 데이터 양식으로 변환되어 저장된다.

예를 들어,  특정 주소나 사람들이 찾는 식당, 가게와 같은 장소들은 보통 그 위치의 점으로 표현된다.
[ POI 데이터만 있는 지도 이미지]

도로, 하천과 같이 방향성이 있는 지형지물들은 위치와 형태를 나타내는 선으로 표현된다.
[도로, 하천이 추가된 지도 이미지]

건물이나 공원이나 한 도시의 경계와 같이 일적 면적을 차지하는 지형지물들은 보통 그 위치와 형태를 나타내는 다면체로 표현이 된다.
[건물이 추가된 지도 이미지]

지형지물의 속성에 대한 해석은 다양할 수 있다. 이를테면 도로의 경우 선으로 나타내는 경우도 있지만, 도로의 형태를 따서 다각형으로 나타내는 경우도 있다.
[같은 도로가 선으로 표현되었을 때/ 면으로 표현되었을 때]

지도 데이터는 형태와 장소 이외의 정보도 가진다. POI로 저장된 식당이라면, 식당 운영시간이나 휠체어 접근이 편한지 등등이 관련 속성으로 저장될 것이고 도로라면 제한 속도나 유턴 허용 여부 등이 관련 속성으로 저장된다. 이러한 지도 데이터는 사용자에게 직접적으로 보이지 않더라도 길찾기, 검색 기능 등 지도를 기반으로한 서비스를 제공하는데 사용된다.
[지도의 추가적인 정보가 옆에 보이는 이미지]


이렇듯, 지도의 쓰임새는 점점 다양해지고 지도 데이터의 양은 점점 방대해져가고 있다. 물론 사용자가 한 번에 필요한 정보의 양도, 받아들일 수 있는 정보의 양도 한정되어있기 때문에 이 모든 데이터가 사용자에게 전부 전달되지는 않는다. 인터랙티브한 지도의 경우 사용자가 어느 장소를 보고있는지, 어떤 줌레벨에 있는지를 바탕으로 얼마나 자세한 지도정보가 필요한지 유추하여 골라낸 데이터를 효율적인 포맷으로 변환하여 사용자에게 보낸다. 이렇게 변환된 데이터는, 데이터의 속성과 중요도를 잘 나타낼 수 있는 기호를 이용해 (시각적으로- 비시각적인 방법으로 표현될 수도 있는데?) 표현된다.

Highway, major road minor, road 가 겹쳐있지만 두께와 명암으로 각 도로의 우선순위가 보이는 스크린샷 찾기

애플 맵 카토그래피팀 (지도 디자인) 의 리드로 근무했던 저스틴 오베린은 한 개인이 하나의 통합된 지도를 통해 전세계를 원하는 만큼 볼 수 있는 시대에 살고 있는 것에 대해 놀라움을 표현한 글을 쓴 적이 있다.  실제로 다수의 지도 제공업체는 국가의 경계를 지도의 경계로 삼지 않고, 전세계를 통합적으로 보여주는 지도를 만들고 있다. 이는 곧 하나의 지도 스타일이 세계의 다양한 지형지물을 표현해야한다는 것을 의미한다. 이는 디지털 맵을 제작하는 카토그래퍼에게 큰 도전과제이기도 하다.

 Geraldine/Matt 에게 어떤 스타일이 한 도시에는 먹히고 다른 도시에는 먹히지 않은 부분이있었는지 물어보고 스크린 샷 얻기.

지도에서 무엇을, 어떻게 보여줄 것인지 결정하는 것은 여러모로 어려운 문제이다. 서로 다른 이익이 충돌할 때는 더욱 그렇다. 같은 상가 건물 내에 위치해있는 농가수퍼와 멕시칸 치킨이 있는 경우를 보자. 상가내 배치도를 만드는 것이 아니라면, 한 건물 내에 위치한 모든 상점들을 보여주는 것은 사실상 불가능한 일이다. 내가 만약 멕시칸 치킨의 운영자라면 멕시칸 치킨이 지도에서 보여지기를 바랄 것이고, 농가수퍼 운영자라면 농가수퍼가 보이기를 바랄 것이다.

같은 건물에 위치해있는 멕시칸 치킨과 농가수퍼를 굳이 둘 다 보여주는 이미지

두 상점 운영자의 바람과는 달리, 어떤 상점을 우선해서 보여줄지에 대한 결정권은  지도 서비스 제공 업체에 있다. 지도 데이터를 통해 이윤을 추구하는 지도서비스 업체는 보통 사용자들에게 많은 정보를 공개하지 않는다. 지도 사용자들은 서비스 업체가 어떤 데이터를 가지고 있는지, 어떤 기준으로 사용자들에게 보여 줄 데이터를 선별하는지 등의 과정을 알지 못한다. 지도에 나타난 결과를 보면서 그 과정이 어땠을까를 짐작할 할 뿐이다.

2016년 구글 지도에서 팔레스타인이 ‘사라진 것'이 큰 논란이 된 적이 있다. 구글 지도에서 팔레스타인을 검색결과로 찾을 수 없었던 팔레스타인 지지자들은 구글이 팔레스타인을 고의적으로 삭제했다고 짐작했고, 소셜 네트워크를 중심으로 #PalestineIsHere 해시태그를 사용하며 구글에 항의했다. 이에 구글은 ‘구글은 단 한 번도 팔레스타인 국가명을 표기한 적이 없기 때문에 지운 적도 없다. 다만 최근에 가자 지구와 웨스트뱅크 지역이 레이블되지 않는 버그가 발견되었다' 라고 공식입장을 발표하였다. 지금도 구글 지도에서는 팔레스타인을 국가명으로 찾을 수 없다. 사용자는 구글이 팔레스타인이 데이터베이스에 국가로 저장이 되어있는지, 아닌지 알 수 없다. 물론 구글 지도 내 팔레스타인은 하나의 예시일 뿐이다. 우리가 생활하는 공간은 정확한 해답보다는 논쟁으로 가득차있다. 하지만 서비스 제공업체를 통한 지도는 한 가지 입장에서 내린 해답을 보여줄 수밖에 없다.

우리는 하루에도 몇 번씩 지도를 보면서 일상적인 결정을 내린다. 처음 가보는 곳을 어떻게 찾아갈지, 주변에 점심을 먹을만한 식당이 어딘지, 지도를 보면서 답을 찾는다. 우리가 지도를 사용하는 사이, 지도 역시 알고있지 못했던 곳을 보여주거나 특정한 경로를 권유하면서  우리의 공간에 대한 인식을 변화시킨다. 이런 점을 생각해보면,  한 회사가 해석한 지도 데이터의 사용에 대한 의문이 생기게 된다. 지도를 좀 더 다양한 사람들의 입장을 대변해서 만들 수는 없는걸까. 적어도 지도 데이터가 하나의 포장된 패키지가 아니라 논의 과정으로서 존재한다면, 사람들이 자신이 거주하는 공간에 대한 상상력을 좀 더 펼칠 기회가 되지 않을까.

 이러한 지도 데이터의 중요성은 지도 데이터 수집 과정이 투명하고 어느 이익추구집단에 속하지 않은 지도 데이터 콜렉션이 필요다하는 것을 일깨워준다. 이러한 문제의식으로 시작해서 지속되고 있는 프로젝트로는 세계의 주소를 모으고 있는 오픈 어드레스, 장소를 모으는 후즈온퍼스트 등이 있고 그 중 대장격인 오픈스트리트맵이 있다!!! ***

## 2. 오픈스트리트맵

 위키피디아가 집단지성의 모델이 성공할 수 있다는 것을 보여주던 2004년, 영국 런던에서 Steve Coast는  누구나 데이터를 수정, 추가하고 사용할 수 있는 오픈스트리트맵을 시작하였다. 오픈스트리트맵 사용자는 데이터를 추가하고 편집할 수 있을 뿐 아니라, 데이터가 어떻게 추가되고 수정되어왔는지 히스토리를 확인해볼 수도 있다. 이렇게 오픈스트리트맵에 저장된 데이터는  누구나 다운로드 받을 수 있으며, 자신이 원하는 서비스를 설립하는 데에 이용할 수도 있다. 실제로 지도를 테마로 한 카드나 프린트를 만드는 작은 개인 스튜디오에서부터, 검색이나 길찾기 등 지도 관련 풀스택 서비스를 제공하는 회사까지 다양한 형태의 회사들이 오픈스트리트맵의 데이터를 사용하고 있으며, 오픈스트리트맵에 재기여하고있다. 창립자조차 오픈스트리트맵이 새로운 시장의 기회가 될 것이라고 예상하지 못했던 것을 생각하면, 오픈스트리트맵을 기반으로 한 여러 비즈니스가 생겨난 점은 재미있는 일이다. 오픈스트리트맵을 기반으로한 비즈니스의 성장과정은, 민간 경제에 활력을 불어넣어줄 것을 기대하며 미국의 군사 목적으로 개발된 GPS가 일반 상용화된 과정을 떠올리게도 한다.

오픈스트리트맵을 이용하는 스튜디오/회사들의 스크린 샷?

오픈스트리트맵에서 집 근처 슈퍼나 좋아하는 등산로 등이 보이지 않는다면, 사용자는 언제든 그 데이터를 추가할 수 있다. 그렇다면 오픈스트리트맵 사용자들은 어떻게 데이터를 편집하고 있을까. 오픈스트리트맵 사용자들이 데이터를 수집하는 몇 가지 방법을 소개하자면 다음과 같다.

### GPX 디바이스를 이용한 맵핑
*** 더 써야됨

### 인공위성 이미지를 이용한 맵핑

사용자는 인공위성 이미지를 트레이싱 (배경이미지를 대고 그리는 것)하여  원하는 데이터를 추출할 수 있다. iD (openstreetmap.org 의 디폴트 에디터), JOSM 등 많은 오픈스트리트맵 에디터들이 인공위성 이미지 트레이싱 편집 기능을 제공한다. iD를 이용하여 인공위성 이미지 트레이싱하는 법을 간략하게 소개하자면 다음과 같다.

iD 를 이용해서 편집하는 과정 스크린 샷
좀 더 자세한 과정을 배울 수 있는 링크 뿅

트레이싱의 경우 다른 데이터(인공위성 이미지 데이터)에서 필요한 데이터를 추출하는 것이기 때문에 원본 인공위성 이미지 역시 오픈스트리트맵의 라이센스 규정을 따르는 데이터여만 한다. 이 때문에 상용 인공위성 이미지는 트레이싱에 이용될 수 없다.

GPX 추적을 이용한 맵핑과 다르게, 인공위성 이미지 트레이싱은 사용자의 위치에 구애받지 않는다. 이런 점을 이용해서 급작스러운 재난 상황에 구조 활동을 위해 급하게 지도 데이터가 필요한 경우, 전세계의 오픈스트리트맵 사용자들에게 맵핑 도움을 요청하기도 한다. 이렇게 생성된 데이터는 해당 지역의 데이터가 간절한 사용자를 도와줄 수도 있지만, 동시에 인공위성 이미지만으로는 파악할 수 없는 지형지물들에 대한 잘못된 정보를 가지고 있을 수도 있다. 해당 지역주민이 아닌 사용자가 트레이싱을 통해 맵핑하는 것을 ‘암체어 맵핑(armchair mapping- 안락의자에 앉아서 하는 맵핑)'이라고 부르며, 사용자가 맵핑하는 지역에 대해 지식이 없는만큼 주의를 다해 맵핑하는 것이 필요하다.


### 데이터 임포팅을 이용한 맵핑

많은 도시는 지역의 청사진을 위해 건물, 도로, 하천 등의 지리 정보를 보유한다. 지도에 대한 수요가 점점 늘어나면서, 이러한 데이터를 개방하는 기관도 점점 많아지고 있다. 몇몇 도시는 이러한 공공 데이터를 오픈스트리트맵 데이터로 가지고 오면서 (데이터 임포팅) 데이터 범위를 넓혔다. 미국의 몇몇 도시의 데이터 임포팅 과정을 대략적으로 설명해보자면 다음과 같다.

위키페이지 스크린샷 : 오픈스트리트맵 위키 도시와, 데이터 소스, 데이터 임포팅 계획을 적은 페이지를 만든다. 이 과정을 통해 데이터 소스가 오픈스트리트맵에 임포팅될 수 있는 라이센스를 가지고 있는지, 이 프로젝트에 얼마나 많은 사람들이 관심을 갖고 도움을 줄 수 있는지 알 수 있다.
데이터를 오픈스트리트맵에 저장될 수 있는 형식으로 전환한다. 이에 대해 자세한 기술적인 스펙은 뉴욕 빌딩 데이터 임포팅 과정을 아카이브한 깃허브에서 확인할 수 있다.
전환된 데이터를 개인이 리뷰할 수 있을 정도로 잘게 나눈다. 뉴욕의 경우 선거구 단위로 데이터를 나누었다. 이렇게 분류된 데이터는 오픈스트리트맵에 저장되기 전 이미 오픈스트리트맵에 존재하는 데이터인지, 어떤 데이터들이 충돌을 하는지 등 사용자의 리뷰를 거친다. 프로젝트 매니징 툴인 Task Manager를 통해 리뷰를 마친 곳을 파악하여 오픈스트리트맵에 저장한다.

이렇게 임포팅된 데이터는 해당 지역의 데이터 커버리지를 높이고, 개인이 맵핑하기 힘든 데이터들을 (이를테면 건물 높이) 오픈스트리트맵이 보유하는데 큰 기여를 한다. 데이터 임포팅에 대해서, 커뮤니티에서는 이것이 결국 자동화된 암체어 맵핑이 아닐지, 임포팅된 데이터가 실제 지역 주민들의 맵핑 의욕을 저하시키지 않을지에 대한 우려의 목소리도 존재한다. 이를 보완하기 위해 데이터 임포팅시 리뷰 등을 포함한 총체적인 과정에 일정 수 이상의 지역 주민들이 참여하는 것을 독려한다. (위키 페이지 링크?)

### 커뮤니티

오픈스트리트맵을 지탱하고 있는 ‘집단 지성’은 위험한 개념이기도 하다. 많은 사람들이 오랫동안 쌓아온 노력이 어느 날 한 사람의 실수나 악의로 인해서 사라질 수 있기 때문이다. 어느 날, 할 일도 없고 지도 데이터도 필요하고 해서 혼자서 철산 2동을 전부 맵핑했다고 해보자. 다음 날 일어났을 때 그 데이터가 온전할 것이라는 보장은 사실 없다. 나만해도 iD를 통해 편집을 하다가 실수로 일본을 전부 날려 먹은 적이 있었다. 데이터 체인지를저장한 후에야 일본이 사라졌다는 사실을 깨닫고 등골이 서늘했던 기억이 난다.

내가 받았던 경고 이메일 스크린 샷?

오픈스트리트맵은 데이터가 한 사람의 실수나, 악의로 훼손되는 피해를 최소화하기 위해 커뮤니티의 역할을 강조한다. 보통 오픈스트리트맵에 경험이 있는 사용자들은 자신이 살고 있는 지역의 사람들이 픈스트리트맵 데이터 편집 방법을 배우고, 지도 데이터를 입력하는 모임(보통 이런 모임들은 맵파톤, 맵타임이라고 불린다.) 을 연다. 이러한 모임을 통해 오픈스트리트 맵을 처음 접하는 초심자들은 경험자를 만나 오픈스트리트맵의 편집에 대한 팁을 배우며, 지도가 공동의 노력을 통해 만들어지는 과정을 관찰하게 된다.

 나도 첫 오픈스트리트맵 편집을 회사 동료들이 네팔 대지진 후에 사내에서 작게 열린 맵핑 모임에서 했다. 오픈스트리트맵 편집 경험이 상대적으로 많은 동료가 오픈스트리트맵의 기본 에디터인 iD를 사용하는 방법과 현장에서 구조작업을 하고있는 사람들이 필요로 하는 맵핑 태스크를 정리해놓은 OSM Tasking Manager 사용법을 간단하게 익힌 후 편집을 시작했다. 서툴게 편집을 마치고 내가 저장하는 데이터가 저장할만한 가치가 있는 데이터인지 확신이 서지 않아서, 이래도 되는지, 저래도 되는지 모임을 주도하던 동료에게 마치 허락을 구하는 것처럼 질문을 많이 했다. 동료는 처음 오픈스트리트맵을 접하는 사람들, 특히 여성 사용자들이 완벽함에 대한 부담감을 많이 느끼는 경향이 있다고, 너무 부담감 느끼지 말라고, 분명히 도움이 되는 데이터일 것이라며 도움이 되는 말을 해주었다. 이 경험은 내가 다른 오픈스트리트맵 구성원을 대하는 자세에 크게 영향을 미쳤다.

물론 오프라인 모임에 참여할 수 없는 상황이더라도, 위키 페이지, 이메일 리스트, 슬랙 채널 등을 통해 오픈스트리트맵 커뮤니티의 각종 이슈와 정보를 공유할 수 있다. 오픈스트리트맵 커뮤니티는 이러한 온라인 툴을 적극적으로 이용하여 적당해보이지 않는 데이터 변동사항에 대해 토론을 하거나 주의를 주기도 하고, 사용자의 데이터 편집을 도울 수 있는 도구 개발이나 다큐멘테이션의 발전 등이 이루어진다.

오픈스트리트맵 커뮤니티 역시 다른 오픈소스 커뮤니티가 겪는 문제점을 가지고 있다. 구성원, 특히 온라인 커뮤니케이션에 참여하는 구성원의 경우 절대적으로 청장년층 남성의 비율이 절대적으로 높고, 초보자나 이메일리스트 등이 일상적으로 쓰이지 않는 지역의 사용자들이 쉽게 참여하기 어려운 온라인 환경 등은 오랫동안 지적받아온 문제들이다.(주석?) 오픈스트리트맵 커뮤니티 구성원의 다양성은 곧 지도 데이터의 다양성으로 직계되는 문제이다. 커뮤니티 내부에서도 적극적인 행동강령을 지침으로 삼고, 초보자 친화적인 다큐멘테이션

## 3. 한국의 경우

지금까지 오픈스트리트맵이 상대적으로 일찍 자리잡은 유럽이나 미국을 중점적으로 오픈스트리트맵이 어떻게 발전해왔는지 살펴보았다. 그렇다면 이제 한국의 경우를 살펴보자. 한국의 경우 오픈스트리트맵은 편집자가 적고, 데이터가 적기 때문에 사용자가 없는 악순환이 계속 반복되고 있었다.

2016년 이러한 악순환의 고리를 끊는 사건이 생겼다. 사용자의 위치를 이용한 게임을 꾸준히 만들어온 게임회사 나이안틱(Niantic Inc.)이 오픈스트리트맵 데이터를 이용하여 한국에 포켓몬 고 서비스를 런칭한 것이다.  포켓몬 고 한국 사용자들은 본인이 사는 지역 주변의 데이터가 충분하지 않을 때 포켓스탑이 생성되지 않는 다는 것을 이내 알아내었고, 곧 오픈스트리트맵의 한국 사용자들은 눈에 띄게 늘었다. 과연 한국에서 오픈스트리트맵이 자리잡기 시작할 수 있을까가 늘 의문이었던 나에겐 정말 놀라운 변화였다.

[오픈스트리트맵의 가입 변화 추세 트윗!]

물론 급속도로 늘어난 사용자들이 만드는 해프닝도 보였다. 데이터 편집 기록을 살펴보면 지형지물로서의 가치가 없는 편집도 보였고, 반달리즘으로 밖에 보이지 않는 에딧들도 늘어났다. 지형지물의 형태만 존재하고 그 외의 관련 데이터는 존재하지 않는 경우도 많았다. 오픈스트리트맵이 트레이싱을 위해 제공하는 인공위성 이미지의 해상도가 높지 않아, 국토교통부 인공위성 이미지를 끌어다 쓰다가 문제가 된 경우도 있다.

[그 동안 내가 모아놓은 말도 안되는 osm edit 시리즈를 풀 땐가!!!]

오픈스트리트맵은 데이터를 누구나 무료로 다운로드 받아 사용할 수 있기 때문에 데이터의 소스 역시 이러한 원칙을 따라야 한다. 이를테면 상용 위성 사진을 이용해서 트레이싱한 데이터, 상용 지도에서 추출해낸 데이터 등은 오픈스트리트맵에 저장될 수 없다. 한국의 사용자들이 가져다가 문제가 된 데이터의 소스는 국토교통부가 공간정보를 국민이 자유롭게 사용할 수 있게 만들어놓은 오픈플랫폼이였다. ‘자유롭게 사용'할 수 있다면 이 위성 이미지가 오픈스트리트맵 트레이싱에 사용되는 게 왜 문제였을까.

문제는 한국의 법이다. 한국의  '국가공간정보 보안관리규정’ 16조 1항은 국가 주도로 측량된 데이터가 한국의 물리적인 경계를 넘는 것을 금지한다. 자세한 법조항은 다음과 같다. [‘누구든지 국토해양부장관의 허가 없이 기본측량성과 중 지도등 또는 측량용 사진을 국외로 반출하여서는 아니 된다. 다만, 외국 정부와 기본측량성과를 서로 교환하는 등 대통령령으로 정하는 경우에는 그러하지 아니하다.’][이전 정보관리규정]

오픈스트리트맵을 사용하는 지도 회사에 근무하게 되면서, 그리고 오픈스트리트맵에 기여하게 되면서 이 법에 대해 깊이 생각하게되는 순간들이 있었다. 그 중 한 순간은 국가정보 공간포털에 cc-by-0 라이센스로 개방된 한국의 건물 데이터를 발견했을 때였다. 데이터는 건물의 형태 뿐 아니라 개인이 알기 어려운 건물의 높이, 주소, 용도 등 다양한 건물의 속성을 포함하고 있었다. 최근 공공데이터 임포팅으로 눈에띄게 데이터 커버리지가 높아진 LA나 마이애미의 예시도 봤고 이 데이터를 오픈스트리트맵에 임포팅하면 한국의 오픈스트리트맵 데이터 질이 높아지지 않을까, 더 나아가 커뮤니티가 부재하는 한국의 사용자들에게 공통된 하나의 활동이 되면서 커뮤니티가 촉발될 수 있는 기회를 만들게 되지도 않을까 하는 생각이 들었다. 게시판에 라이센스를 문의하자 전화달라고하는 대답을 받았는데, 이 대답때문에 기대가 더 커진 것 같기도 하다. 시차에 맞춰 근무시간에 전화를 할 시간을 찾을 수가 없어 몇 주 후에야 연결된 담당자분께는, ‘외국이시면 안됩니다' 라는 대답을 받았다.

대답은 명쾌했지만 ‘외국이여서'라는 말은 나에게 많은 의문을 남겼다. 이를테면, 내가 한국에 들어가서 지도 데이터를 내 컴퓨터에 저장한 후 출국하면 어떨까. 내가 지금 앉아있는 웨스트 빌리지에서 한국의 블로그를 살펴보다가 한 냉면집이 맛있어보여서 한국 지도 서비스를 이용해서 한국내 길찾기를 시도하면 어떨까. 아주 적은 양이긴 하지만 분명히 어느 정도의 데이터가 나의 로컬로 넘어온다. 적은 양이어서 괜찮다면, 서울 시가 아니라 한 동 정도만 데이터를 추출해서 사용하면 괜찮은걸까? 만약 내가 건물 데이터 중 높이만 암기해서, 이 지식을 바탕으로 오픈스트리트맵에 입력하면 어떨까.

[포스트에는 스니펫을 넣고, 소책자에는 넣지 말자]

공공기관을 중심으로한 오픈데이터는 데이터를 필수 인프라로 정의하고, 많은 사람들이 저렴하게 데이터를 사용할 수 있도록 만드는 노력의 일환이다. 만약 서울의 대중교통 데이터가 오픈데이터가 아니었다면, 큰 기업이 아닌 개인이 서울의 대중교통 관련 어플리케이션을 만들고 성공하는 것은 불가능한 이야기였을 것이다. 오픈스트리트맵 역시 지도 데이터를 많은 이들에게 저렴하게 공급하고 있다는 점에서 공공데이터와 궤를 같이 한다.  한국의 공공데이터의 일환인 지도 데이터가 한국의 물리적인 경계를 넘을  수 없는 것은 갈라파고스라고 부르는 한국의 인터넷 환경을 다시 일꺠워준다.

직접적으로 금전적인 이익을 내지 않는 오픈소스 프로젝트 [[오픈소스 프로젝트가 뭔지 앞에 언급하는 부분이 있나? 없으면 오픈스트리트맵 소개할 때 간략하게 넣어야겠다]] 를 유지하는 것은 어려운 일이다. 오픈소스 프로젝트 저자들은 사용자들에게 기부를 유도하기도 하고, 프로젝트를 사용하는 회사에 금전적인 지원을 받기도 하지만, 여러 자원의 부족으로 유지를 포기하기도 한다. 이런 척박한 환경에서 오픈스트리트 맵이 비영리적인 주체를 유지하며, 생태계를 구축하고 있는 것은 매우 고무적인 일이다. 오픈스트리트맵은 데이터 뿐 아니라 데이터를 사용하기 위한 검색 엔진, 길찾기, 쓰리디 렌더링 엔진 등 다양한 오픈소스 테크놀로지의 기반이 된다.



개정되기 전의 법
① 비공개 또는 공개가 제한되는 공간정보는 다음 각 호의 경우를 제외하고는 국외로 반출할 수 없다.
1. 대한민국 정부와 외국정부 간에 체결된 협정 또는 합의에 따라 상호 교환하는 경우
2. 정부를 대표하여 외국정부와 교섭하거나 국제회의 또는 국제기구에 참석하는 자가 자료로 사용하기 위하여 반출하는 경우
② 제1항에 의거 공간정보를 국외로 반출하고자 할 때에는 미리 소속 관리기관의 장의 승인을 받아야 한다.

이 조항에서 바뀐 걸 보니까 데이터 포털 열면서 일부러 바꾼 거 맞는 것 같군.. 슬프다..


